第三代毒品較量：揭秘「喪屍藥」甲卡西酮

第三代毒品較量：揭秘「喪屍藥」甲卡西酮

武漢某高校副教授張某制毒工廠的一間實驗室。張某的制毒工廠細分為多個實驗與製作區域，在一個房間裡做出這一步驟的成果後，再到下一房間進行下一步。

作為第三代毒品的「新精神活性物質」

在一系列新型合成毒品的國際製造與流通鏈條上，產自中國境內的分量在加重。2015年11月26日，中國官方正面回應了這種說法。在公安部舉行的一次新聞通氣會上，公安部禁毒局官員稱，據聯合國毒品和犯罪問題辦公室、相關國家通報以及中國有關部門的核查，目前全球此類「新精神活性物質」，「相當一部分在中國生產」。

國家禁毒辦副主任、公安部禁毒局副巡視員魏曉軍介紹，所謂「新精神活性物質」（New Psychoactive Substance），又稱「策劃藥」或「實驗室毒品」，是制毒者為逃避打擊，對管制毒品進行化學結構修飾後得到的毒品類似物，具有與管制毒品相似或更強的興奮、致幻、麻醉等效果。它在2013年《世界毒品報告》中首次被提出，聯合國給新精神活性物質的定義是，沒有被聯合國國際公約（包括《1961年麻醉品單一公約》和《1971年精神藥物公約》）管制，但存在濫用，並會對公眾健康造成危害的單一物質或混合物質。聯合國毒品與犯罪問題辦公室預測，該類物質將成為繼傳統毒品、合成毒品後全球流行的第三代毒品。

武漢市公安局禁毒支隊的工作人員具體對財新記者描述，目前，通俗來講把毒品分為三代。第一代，是以海洛因為代表的傳統毒品，以植物提取為主；第二代，即以冰毒、K粉、搖頭丸為主要流通品，多為化學合成；第三代毒品即新精神活性物質，甲卡西酮的變種形態即屬這一類毒品。

北京市禁毒教育基地的工作人員告訴財新記者，之所以稱「策劃」，是因為制毒者會根據毒品在市場上的需求量，結合法律管制漏洞，圈定生產目標與範圍，有策劃地進行生產。

「大多數新精神活性物質是從歐美已開發國家實驗室中『設計』出來的，其深加工環節和消費市場也主要集中在國外。」魏曉軍透露，長三角等地一些具有化工、醫藥知識的人員受境外販毒團伙利益誘惑驅使，通過網際網路、電話等方式聯絡，根據境外不法分子品種、數量等需求，採取訂單式生產並經郵寄等渠道輸出，並利用各國管制差異逃避打擊。

北京大學中國藥物依賴性研究所副所長、國家藥物濫用監測中心主任劉志民此前在接受財新記者採訪時介紹，國際已經列管的毒品一共有234種，而根據聯合國的報告，截至2014年12月，近幾年新出現的並已在人群中引起濫用、卻未被聯合國《麻醉藥品公約》和《精神藥品公約》列入管制的物質（即「新精神活性物質」）有541種。

「這500多種新精神活性物質絕大多數都是化學合成的，也有少數是天然來源的，比如『阿拉伯茶』。」劉志民說。

2015年3月，一個名叫田海軍（Haijun Tian）的中國公民從中國抵達洛杉磯國際機場時被捕。美國國土安全部、聯邦毒品管制局等執法部門認為，田海軍在中國製造了巨量違禁新化學合成毒品原料，然後以粉末形式通過快遞出口到美國中間商手中。田海軍實驗室製造的這些原料，可被用於製造一種類似於大麻的合成毒品，美國中間商只需要對其進行簡單的化學反應。《紐約時報》的一篇文章將田海軍稱為「世界最大的合成毒品製造商之一」。

然而，讓中國公眾開始知道中國成為此類「第三代毒品」生產源頭的，是2015年9月一則「澳洲喪子父親來華臥底調查致幻劑」的消息。9月13日，澳大利亞第九頻道《60分鐘》播出紀錄片《臥底在中國》，講述了一名澳大利亞少年因服用致幻劑跳樓身亡後，其悲痛欲絕的父親假扮成富豪，臥底找到一家位於安徽合肥的合成致幻劑原料生產商的故事。

特製的含毒「郵票」，印有各種圖案、狀似小型郵票的厚貼紙，制販者將新精神活性物質溶解之後噴塗在 「郵票」上，吸毒者可以將這種特製「郵票」置於舌下含服。

毒品制販者為男同人士特製產品，含有新精神活性物質，使用者獲得額外的興奮體驗。

用彩色錫紙包裝的特製巧克力。毒品制販者會將新精神活性物質和巧克力融化之後混合，製成含有新精神活性物質的特製巧克力銷售。

咩人先會去食

留名

強國 毒品都勁撚過人讀chem返大陸讀算

咁白粉係第幾類